# アニメーションの役割

アプリケーションで出来ること、起こったことをユーザーに分かりやすく伝える。
ユーザーのポジティブな感情を促進したり、ネガティブな感情を抑制する。

# 大切なこと

## 素早さ

ユーザーに”間”を感じさせてはいけない。
一連のアニメーションは 1 秒以内に完了させること。
ただし、アニメーションを見せること自体が目的の場合はこの限りではない。

## 分かりやすさ

ユーザーの視線をスムーズに誘導すること。

複数の要素を同時に動かしてはいけない。複数要素をアニメーションさせるときは、開始のタイミングをずらすこと。このとき、重要な要素からアニメーションさせる。

1 つの要素に複数のアニメーションパターンを適用することは禁止しない。

# 継続時間（Duration）

アニメーションによる変化量を考慮し、以下の 5 種類から設定する。

モバイルとデスクトップで共通の値を使用する。

| 適用対象                                                                                           | Duration(second) |
| -------------------------------------------------------------------------------------------------- | ---------------- |
| 連続して起こるアニメーションの発火間隔など。<br>例：もっと見る                                     | 0.125s 以下      |
| 非常に小さな変化。<br>例：ボタンのホバー                                                           | 0.125s           |
| 小さな変化。<br>例：ボタンのホバー（変化が大きいもの）、フローティングナビゲーションのスライドイン | 0.25s            |
| 大きな変化。<br>例：スライダー、モーダル、アコーディオン                                           | 0.375s           |
| 非常に大きな変化。<br>例：SPA のページ遷移、スムーススクロール                                     | 0.375s 以上      |

# パターン

アニメーションは役割によって「出現・消滅」「移動」「変形・変質」「強調」の 4 パターンに分類する。

複数パターンの特徴を持つアニメーションも存在する。

## 出現・消滅

何もないところに出現する場合と、親要素を起点に出現する場合がある。

親要素を起点に出現するものは、親要素を補助する役割を持つ。

移動パターンの性質を持つ場合がある。

消滅時のアニメーションは完了のタイミングが分かりにくいため、出現時よりもシンプルなものにする。

### Easing

Acceleration curve を使う。

`transition-timing-function: cubic-bezier(0.4, 0.0, 1, 1);`

出現時と消滅時で異なる Easing を使うほうがよい場合もある。

### Duration

| サイズ                | Duration |
| --------------------- | -------- |
| 50px 未満             | 0.125s   |
| 50px 以上、375px 未満 | 0.25s    |
| 375px 以上            | 0.375s   |

※他パターンと組み合わせる場合は、サイズにかかわらず 0.375s を指定する。

### 例

- ローダー
- ツールチップ
- モーダル
- もっと見る

## 移動

画面内で完結する場合と、画面内外にまたがる場合がある。

画面外から画面内へ移動する場合には出現パターンの性質を持ち、画面内から画面外へ移動する場合は消滅パターンの性質を持つ。

### Easing

Standard curve を使う。

`transition-timing-function: cubic-bezier(0.4, 0.0, 0.2, 1);`

### Duration

| 距離       | Duration |
| ---------- | -------- |
| 375px 未満 | 0.25s    |
| 375px 以上 | 0.375s   |

※他パターンと組み合わせる場合は、距離にかかわらず 0.375s を指定する。

### 例

- フローティングナビゲーション
- スライダー

## 変形・変質

拡大・縮小、回転、色の変化など。

### Easing

Sharp curve を使う。

`transition-timing-function: cubic-bezier(0.4, 0.0, 0.6, 1);`

### Duration

| プロパティの変化の大きさ | Duration |
| ------------------------ | -------- |
| 小さい                   | 0.125s   |
| 大きい・複雑             | 0.25s    |

### 例

- ボタンのホバー
- フォームのエラー

## 強調

ブランドイメージを損ねない範囲で自由に作成する。

# 参考資料

[Material motion - Motion - Material design guidelines](https://material.io/guidelines/motion/material-motion.html)
